羅致光(IQ160)：我有特別的派錢技巧

立法會會議上張超雄議員的提問和勞工及福利局局長羅致光博士的書面答覆：

香港無制度快速發放失業援助金，我都唔撚會搞
有事請拎綜援/go僱員再培訓局 la diu

香港有長者生活津貼、高齡津貼及傷殘津貼，你冇你賤

勞工及福利局局長「保就業」計劃記者會開場發言

「保就業」只係「保僱主」

羅致光BLOG：為甚麼社署不可以代派一萬元

羅致光：俗語有云「說易行難」，做人「老闆」慎勿「隨口噏當秘笈」、「講一句、做死人」。

羅致光：政府回答立法會每一條問題的資源約為4,500元

羅致光(IQ160)：新工會申請有1607宗 已增加12倍人力(12人)處理

即公司原本沒打算裁員或推行無薪假，即使沒有工資津貼，他們也會如期支薪。公司領取工資津貼，實際上只會令僱主減少支出，而不會令僱員有任何得益。

第一期工資補貼為6月至8月。就當「保就業計劃」於4月8日才公布，政府無法保障市民在4月的飯碗，但政府於6月底才發放第一筆補貼，資助6月至8月工資，相當於放棄了市民在5月份的生計。早一個月、晚一個月，對於高官來說可能差別不大，但對於那些已放無薪假近三個月的市民來說，在4月下旬被要求下個月續放無薪假，是什麼感受？自願減薪一成的特首林鄭月娥、局長羅致光，真的明白市民所需嗎？

至於市民在過去三個月已承受之損失，政府亦可向立法會申請撥款，設立有時限的臨時救濟金。舉例說，市民只要證明其於2月至10月之內被裁員或持續放無薪假，政府可向他們發放一定金額。這不是目前的失業綜援，而是真正為民所急、幫助市民紓困的基金，是政府應有之義。就此，社會只問政府一句：你為何不肯做？

自財政司司長陳茂波發表《財政預算案》宣佈派發一萬元後已有三個月之久，惟時至今日政策落實仍停留在銀行與政府電腦系統對接階段。陳茂波於網誌中稱，政府將於六月底接受市民登記，七月中旬開始派發，估計八月底大部份申請人可收到款項。問題是，疫情影響下，香港經濟深度衰退，而受衝擊最為嚴重的底層市民卻仍要等月余才能拿到這筆「救命錢」。本為紓解民困的政策，究竟有無體恤市民的燃眉之急？

剛離任的財經事務及庫務局長劉怡翔早前在立法會特別財委會中表示，現時所花的時間是在派錢系統和擬備流程等，並稱由於《隱私條例》嚴格，不能重用過往資料。他還稱，將在是次派錢申請表中加入選項，供市民選擇是否給予政府重用個人資料的條款；問題是，重用資料也僅為方便日後派錢，並未就其它市民服務作出考量。可見港府通過創新科技建立中央數據資料庫，以改善行政效率、便利市民生活，仍然遙遙無期。

派發口罩縱為好事，但林鄭以「免費派發」稱呼之，便為人所質疑。口罩以公帑資助，由郵差派發，花費的無疑是納稅人的金錢，是否適合美其名由政府「免費」派發？再者，正如林鄭所言，目前「口罩供應將趨於穩定」，此時向市民派發口罩，作用又有多大？

甚至乎到了5月6日，立法會議員張超雄再次代表市民問及當局，會否重新考慮設立失業援助金，令受疫情影響而失業的人士無需申請綜援，勞工及福利局局長羅致光的答覆仍為「香港目前並沒有相關系統／制度，以便快速發放失業援助金」。有問題而不解決，只如錄音機般重申辦不到，乃不為而非不能也；官員如此處事，更是尸位素餐。

與羅致光一樣如錄音機的，還有政策創新與統籌辦事處。回應立法會議員謝偉俊就「保就業」計劃的查詢時，只重覆說僱主須「承諾在接受補貼期間不會裁員」、「工資補貼計劃的行政安排必須盡量簡單」云云，完全沒有回答關於基金經理受惠的問題，完全不合格。

「保就業」計劃由政策創新與統籌辦事處（創新辦）推行。

德政

hi羅狗

唔好再狙擊我 由頭到尾我都係保就業率
保住老闆唔好炒人

完封不動比返李慧琼

（一）香港目前並沒有相關系統／制度，以便快速發放失業援助金。這些系統／制度包括（1）即收即付的稅務系統；（2）有供款的社會保險制度；或（3）中央公積金制度。如要建立相關系統／制度會需時，不能解目前燃眉之急。作為權宜之計，政府會透過綜合社會保障援助系統，提供具限時性（即由二○二○年六月一日至十一月三十日，為期六個月）的失業支援計劃，暫時將健全申請者資產上限倍增，亦會根據既定安排，豁免健全人士住戶的自住物業計算為資產，為最有需要的失業人士提供即時經濟援助。此外，僱員如符合《僱傭條例》所訂定的條件，可享有遣散費或長期服務金。在僱員再培訓局的「特別・愛增值」計劃中，合資格的失業或就業不足學員現時在受訓期間每月最高可獲4,000元津貼，津貼額預計在完成法例修訂工作後可於二○二○年五月二十五日起調整為5,800元。

國安法就相當重要
公司食夾棍就有商有量政府不可能介入

記者：局長，想問人大提出國安法，會否影響本港經濟情況？現時失業率嚴重，這是否一個適合的時機？

勞工及福利局局長：作為中國的一部分，香港人有基本責任保障國家安全。大家可以想像在本屆政府，甚至可能在可見的將來，究竟我們是否能夠履行《基本法》（第二十三條）授權予我們要負起的（自行立法禁止危害國家安全行為的）憲制責任。我想大家都相信，短期內很大機會做不到。

但對國家而言，這是一個相當重要的事實；所以國家這次出手，透過全國人民代表大會（人大）授權人大常務委員會就有關適用於香港（危害）國家安全（行為）的罰則（立法），我相信真的能夠達到在香港保護國家穩定和安定，免於分裂的風險。我相信這工作仍有時間，香港人當然有其關注的地方可以表達，令這法制能夠適用於香港運作。

記者：「保就業」計劃方面，有些私人屋苑業主表示，既要繳交管理費，其管理公司又申請政府的工資補貼，質疑變相吃兩家茶禮，你如何看這些私人屋苑業主的指控？第二，現時管理公司指，一定不會撥回補貼予業主，但業主希望管理費有些回饋，政府會否考慮介入？中間可否取得平衡，有所着墨？

勞工及福利局局長：因為（「保就業」計劃衍生）很多不同的情況，這只是其中一種情況，即有些企業或單位所謂「自己的僱員」不是自己的僱員，而是其他／另一間外判公司或中介公司的僱員。

在這次「保就業」計劃，我們希望設計簡單快捷，能夠盡快幫助僱主有錢支付工資，避免裁員，所以不可能介入很多不同的商業行為。一般而言，一些外判或中介公司比較普遍的行業，譬如保安、資訊科技等，商業行為五花八門，形式各不相同。若透過政府行為介入、影響，甚至需要透過法例去做，基本上不可能在短期內推行「保就業」計劃。所以，我們只能呼籲社會上，大家有商有量，齊心面對現時疫情和環球整體經濟下行的風險，甚至可能是經濟蕭條的環境，大家應互相有商有量。

在一般情況下，如綜援申請人或其監護人／受委人能提供一切所需資料，申請手續可在四星期內完成。在社會保障辦事處因應疫情減少對外開放期間，社署透過上述特別措施，一如既往依時處理綜援申請。

社署現時共有約1 300多名社會保障職系職員，分別在全港各社會保障辦事處負責處理及審批綜援和公共福利金（包括高齡津貼、長者生活津貼和傷殘津貼）的申請及個案。為應付近月及預期新增與綜援計劃有關的工作，社署已於二○二○年五月起採取雙管齊下的方法加強社會保障辦事處人手，包括作出臨時內部人手調配，安排額外職員分擔工作，並透過退休後服務合約計劃聘請了70多名具經驗的退休社會保障職系職員協助處理及審批申請。

過去一年綜合社會保障援助計劃的失業個案申請數目
2019年
5月 503
6月 445
7月 506
8月 561
9月 613
10月 664
11月 611
12月 633

2020年
1月 479
2月 724
3月 1 821
4月 3 957